病毒可以係一件死物上面存活幾耐？

以後有任何包裹係咪要將個包裹隔離十四日？

嗯

新華社北京2月1日電（記者彭茜）新型冠狀病毒可以通過接觸傳播，勤洗手、勤消毒很重要。那麼，一般來講，日常生活物品中哪些是適合病毒存活的“溫床”？病毒又能在這些物體表面存活多久？

英國國民保健制度（NHS）網站介紹，病毒離開人體后的存活時間取決於其所依附物體的表面情況，以及溫度、濕度等環境狀況。總體來看，病毒在非滲透性（防水）表面存活時間更長，比如不鏽鋼或塑料表面﹔病毒在纖維織物或紙巾等滲透性表面存活時間相對較短。不同種類病毒存活時間也有差異，一些病毒可以在室內物體表面存活超過7天，不過其致病能力會在24小時內顯著下降。所以，電梯按鍵和門把手等硬質物體，是需要加倍小心的病毒載體。

2014年由英國、法國、美國、中國等多國科學家發表在《美國感染控制雜志》上的一篇論文，研究了甲型H1N1流感病毒在4種常見物體表面的存活期限。研究者針對家庭中的木頭、不鏽鋼、塑料和織物表面進行了多點取樣分析。結果顯示，木質表面是這種病毒的最佳“溫床”，病毒可持續48小時保持感染能力﹔病毒在不鏽鋼和塑料表面的存活時間一般為24小時左右﹔依附於織物表面的病毒存活時間最短，病毒活性在8小時內會迅速下降為零。

2016年發表在美國《應用與環境微生物學》雜志上的另一篇論文更細致地研究了在不同環境條件下，H1N1流感病毒在不鏽鋼表面的存活情況。研究顯示，流感病毒在不鏽鋼表面最長竟可存活7天並依然具備傳染能力。該研究証明了流感病毒在非滲透性表面的“超長待機時間”。

英國國民保健制度網站還說，流感病毒可以飛沫形式在空氣中存活數小時，低溫會增加其存活能力。不過，流感病毒在手上存活時間很短，大約5分鐘手上的病毒數量就會降到很低水平。

科研人員說，在流感季等流行性病毒疫情肆虐時，保持良好的手部衛生和對常用物品表面定期消毒，對於減緩病毒傳播十分重要。研究顯示，使用一定濃度的漂白劑、醋、洗潔精或是抗菌抹布清理物品表面，均可以有效降低流感病毒活性。

每隻病毒都唔同
幾分鐘至十幾日都有